\subsubsection{三角}
\paragraph{$\blacksquare$ 复分析欧拉公式}
\noindent \\
$$e^{ix}=\cos x+i\sin x$$（可简单导出棣莫弗定理）
\paragraph{$\blacksquare$ 和差公式}
\noindent \\
$\sin(\alpha \pm \beta )=\sin \alpha \cos \beta \pm \cos \alpha \sin \beta$~~~~~~~~
$\cos(\alpha \pm \beta )=\cos \alpha \cos \beta \mp \sin \alpha \sin \beta$\\
$\tan(\alpha \pm \beta )={\frac{\tan \alpha \pm \tan \beta }{1\mp \tan \alpha \tan \beta }}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 和差化积}
\noindent \\
$\sin \alpha +\sin \beta =2\sin {\frac  {\alpha +\beta }{2}}\cos {\frac  {\alpha -\beta }{2}}$~~~~~~~~
$\cos \alpha +\cos \beta =2\cos {\frac  {\alpha +\beta }{2}}\cos {\frac  {\alpha -\beta }{2}}$\\
$\cos \alpha -\cos \beta =-2\sin {\alpha +\beta  \over 2}\sin {\alpha -\beta  \over 2}$~~~~~~~~
$\sin \alpha -\sin \beta =2\cos {\alpha +\beta  \over 2}\sin {\alpha -\beta  \over 2}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 积化和差}
\noindent \\
$\sin \alpha \sin \beta =\frac{\cos(\alpha -\beta )-\cos(\alpha +\beta )}{2}$~~~~~~~~
$\cos \alpha \cos \beta =\frac{\cos(\alpha -\beta )+\cos(\alpha +\beta )}{2}$\\
$\sin \alpha \cos \beta =\frac{\cos(\alpha +\beta )+\cos(\alpha -\beta )}{2}$~~~~~~~~
$\cos \alpha \sin \beta =\frac{\cos(\alpha +\beta )-\cos(\alpha -\beta )}{2}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 二、三、$n$倍角（切比雪夫）}
\noindent \\
$\sin 2\theta =2\sin \theta \cos \theta =\frac{2\tan \theta}{1+\tan ^2 \theta}$\\
$\cos 2\theta =\cos ^2 \theta -\sin ^2 \theta =2\cos ^2 \theta -1=1-2\sin ^2 \theta=\frac{1-\tan ^2 \theta}{1+\tan ^2 \theta}$\\
$\tan 2\theta =\frac{2\tan \theta}{1-\tan ^2 \theta}=\frac{1}{1-\tan \theta}-\frac{1}{1+\tan \theta}$\\
$\sin 3\theta =3\sin \theta-4\sin ^3 \theta$~~~~~~~~
$\cos 3\theta=4\cos ^3 \theta-3\cos \theta$~~~~~~~~
$\tan 3\theta=\frac{3\tan \theta -\tan ^3 \theta}{1-3\tan ^2 \theta}$\\
$\begin{aligned} \sin n\theta &=\sum _{{k=0}}^{n}{\binom  {n}{k}}\cos ^{k}\theta \,\sin ^{{n-k}}\theta \,\sin \left[{\frac  {1}{2}}(n-k)\pi \right] \\&=\sin \theta \sum _{{k=0}}^{{\lfloor {\frac  {n-1}{2}}\rfloor }}(-1)^{k}{\binom  {n-1-k}{k}}(2\cos \theta )^{n-1-2k} \end{aligned}$\\
$\begin{aligned} \cos n\theta &=\sum _{{k=0}}^{n}{\binom  {n}{k}}\cos ^{k}\theta \,\sin ^{{n-k}}\theta \,\cos \left[{\frac  {1}{2}}(n-k)\pi \right] \\&={\frac  {1}{2}}\sum _{{k=0}}^{{\lfloor {\frac  {n}{2}}\rfloor }}(-1)^{k}{\frac  {n}{n-k}}{\binom  {n-k}{k}}(2\cos \theta )^{n-2k} \end{aligned}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 二、三次降幂}
\noindent \\
$\sin ^{2}\theta ={\frac  {1-\cos 2\theta }{2}}$~~~~
$\cos ^{2}\theta ={\frac  {1+\cos 2\theta }{2}}$~~~~
$\sin ^{3}\theta ={\frac  {3\sin \theta -\sin 3\theta }{4}}$~~~~
$\cos ^{3}\theta ={\frac  {3\cos \theta +\cos 3\theta }{4}}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 万能公式}
\noindent \\
$t=\tan \frac{\theta}{2}$~~~$\Rightarrow$~~~
$\sin \theta = \frac{2t}{1+t^2}$~~~~~~
$\cos \theta = \frac{1-t^2}{1+t^2}$~~~~~~~
$\sin \theta = \frac{2t}{1-t^2}$~~~~~~
$\mathrm{d}x=\frac{2}{1+t^2}\mathrm{d}t$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 连乘}
\noindent \\
${\displaystyle \prod _{{k=0}}^{{n-1}}\cos 2^{k}\theta ={\frac  {\sin 2^{n}\theta }{2^{n}\sin \theta }}}$~~~
${\displaystyle \prod _{{k=0}}^{{n-1}}\sin \left(x+{\frac  {k\pi }{n}}\right)={\frac  {\sin nx}{2^{{n-1}}}}}$\\
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{{n-1}}\sin \left({\frac  {k\pi }{n}}\right)={\frac  {n}{2^{{n-1}}}}}$~~~
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{{n-1}}\sin \left({\frac  {k\pi }{2n}}\right)={\frac  {{\sqrt  {n}}}{2^{{n-1}}}}}$~~~
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{{n}}\sin \left({\frac  {k\pi }{2n+1}}\right)={\frac  {{\sqrt  {2n+1}}}{2^{n}}}}$\\
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{{n-1}}\cos \left({\frac  {k\pi }{n}}\right)={\frac  {\sin {\frac  {n\pi }{2}}}{2^{{n-1}}}}}$~~~
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{{n-1}}\cos \left({\frac  {k\pi }{2n}}\right)={\frac  {{\sqrt  {n}}}{2^{{n-1}}}}}$~~~
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{n}\cos \left({\frac  {k\pi }{2n+1}}\right)={\frac  {1}{2^{n}}}}$\\
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{{n-1}}\tan \left({\frac  {k\pi }{n}}\right)={\frac  {n}{\sin {\frac  {n\pi }{2}}}}}$~~~
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{{n-1}}\tan \left({\frac  {k\pi }{2n}}\right)=1}$~~~
${\displaystyle \prod _{{k=1}}^{n}\tan {\frac  {k\pi }{2n+1}}={\sqrt  {2n+1}}}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 其它}
\noindent \\
$x+y+z=n\pi \Rightarrow \tan x+\tan y+\tan z=\tan x \tan y \tan z$\\
$x+y+z=n\pi +\frac{\pi}{2} \Rightarrow \cot x+\cot y+\cot z=\cot x \cot y \cot z$\\
$x+y+z=\pi \Rightarrow \sin 2x+\sin 2y+\sin 2z=4\sin x\sin y\sin z$\\
$\sin(x+y)\sin(x-y)=\sin ^{2}{x}-\sin ^{2}{y}=\cos ^{2}{y}-\cos ^{2}{x}$\\
$\cos(x+y)\cos(x-y)=\cos ^{2}{x}-\sin ^{2}{y}=\cos ^{2}{y}-\sin ^{2}{x}$

\subsubsection{重要数与数列}
\paragraph{$\blacksquare$ 幂级数}
\noindent \\
${\displaystyle \sum_{i=1}^n i=\frac{1}{2}n(n+1)}$~~~~
${\displaystyle \sum_{i=1}^n i^2=\frac{1}{3}n(n+\frac{1}{2})(n+1)}$~~~~
${\displaystyle \sum_{i=1}^n i^3=(\sum_{i=1}^n i)^2=\frac{1}{4}n^2 (n+1)^2}$\\
$\begin{aligned} \sum_{i=1}^n i^m &=  {1 \over m+1}\sum_{k=0}^m {m+1 \choose k} b_k (n+1)^{m+1-k} \\ &= {1 \over m+1} \bigg[ (n+1)^{m+1} - 1 - \sum_{i=1}^n \big((i+1)^{m+1} - i^{m+1} - (m+1)i^m\big) \bigg]\end{aligned}$
\paragraph{$\blacksquare$ 几何级数}
\noindent \\
${\displaystyle \sum_{i=0}^n i c^i = { nc^{n+2} - (n+1)c^{n+1} + c \over (c-1)^2}, \quad c \neq 1}$~~~~~~
${\displaystyle \quad \sum_{i=0}^\infty i c^i = {c \over (1 - c)^2}, \quad \vert c \vert < 1}$
\paragraph{$\blacksquare$ 调和级数}
\noindent \\
$H_n$表调和级数，$${\displaystyle H_n=\sum _{k=1}^{n} \frac{1}{k}}$$\\
${\displaystyle \sum_{i=1}^n iH_i = {n(n+1) \over 2}H_n - {n(n-1) \over 4}}$~~~~~~
${\displaystyle \sum_{i=1}^n H_i = (n+1)H_n - n, \quad}$\\
${\displaystyle \sum_{i=1}^n {i \choose m } H_i = { n+1 \choose m+1} \left(H_{n+1} - {1 \over m+1}\right)}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 组合数}
\noindent \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline C(i,j)&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11\\
\hline 0&1&&&&&&&&&&& \\
\hline 1&1&1&&&&&&&&&&\\
\hline 2&1&2&1&&&&&&&&&\\
\hline 3&1&3&3&1&&&&&&&&\\
\hline 4&1&4&6&4&1&&&&&&&\\
\hline 5&1&5&10&10&5&1&&&&&&\\
\hline 6&1&6&15&20&15&6&1&&&&&\\
\hline 7&1&7&21&35&35&21&7&1&&&&\\
\hline 8&1&8&28&56&70&56&28&8&1&&&\\
\hline 9&1&9&36&84&126&126&84&36&9&1&&\\
\hline 10&1&10&45&120&210&252&210&120&45&10&1&\\
\hline 11&1&11&55&165&330&462&462&330&165&55&11&1\\
\hline
\end{tabular}\\
${n \choose k} = {n \choose n-k} = {n\over k}{n-1 \choose k-1} = {n -1 \choose k} + {n-1 \choose k-1}$~~~~~~
${n \choose m}{m \choose k} = { n \choose k} { n-k \choose m-k}$\\
${\displaystyle \sum_{k=0}^n {r+k \choose k} = { r+ n+1 \choose n}}$~~~~~~~~~~
${\displaystyle \sum_{k=0}^n {k \choose m} = { n+1 \choose m+1}}$\\
${\displaystyle \sum_{k=0}^n {r \choose k}{s \choose n -k} = {r+s \choose n}}$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 第一类斯特林数}
\noindent \\
$\left[\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right]$表第一类斯特林数，表$n$元素分作$k$个环排列的方法数，$$\left[\begin{matrix} n \\ 0 \end{matrix}\right]=0, \left[\begin{matrix} 1 \\ 1 \end{matrix}\right]=1, \left[\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right]=\left[\begin{matrix} n-1 \\ k-1 \end{matrix}\right]+(n-1)\left[\begin{matrix} n-1 \\ k \end{matrix}\right]$$\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline s(i,j)&1&2&3&4&5&6&7&8\\
\hline 1&1&&&&&&& \\
\hline 2&1&1&&&&&&\\
\hline 3&2&3&1&&&&&\\
\hline 4&6&11&6&1&&&&\\
\hline 5&24&50&35&10&1&&&\\
\hline 6&120&274&225&85&15&1&&\\
\hline 7&720&1764&1624&735&175&21&1&\\
\hline 8&5040&13068&13132&6769&1960&322&28&1\\
\hline
\end{tabular}\\
$\left[\begin{matrix} n \\ 1 \end{matrix}\right]=(n-1)!$~~~~
$\left[\begin{matrix} n \\ 2 \end{matrix}\right]=(n-1)!H_{n-1}$~~~~
$\left[\begin{matrix} n \\ n-1 \end{matrix}\right]=\binom{n}{2}$~~~~
${\displaystyle \sum_{k=0}^n \left[\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right] = n!}$\\
${\displaystyle \left[\begin{matrix} n+1 \\ m+1 \end{matrix}\right] = \sum_k \left[\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right] {k \choose m} = n! \sum_{k=0}^n {1 \over k!} \left[\begin{matrix} k \\ m \end{matrix}\right]}$\\
${\displaystyle \left[\begin{matrix} n \\ m \end{matrix}\right] = \sum_k \left[\begin{matrix} n+1 \\ k+1 \end{matrix}\right] {k \choose m}(-1)^{m-k}}$~~~~
${\displaystyle \left[\begin{matrix} m+n+1 \\ m \end{matrix}\right] = \sum_{k=0}^m k(n+k)\left[\begin{matrix} n+k \\ k \end{matrix}\right]}$\\
${\displaystyle \left[\begin{matrix} n \\ {\ell+m} \end{matrix}\right] {\ell+m \choose \ell} = \sum_k \left[\begin{matrix} k \\ \ell \end{matrix}\right] \left[\begin{matrix} n-k \\ m \end{matrix}\right] {n \choose k}}$\\


\paragraph{$\blacksquare$ 第二类斯特林数}
\noindent \\
$\left\{\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right\}$表第二类斯特林数，表基数为$n$的集合的$k$份划分方法数，$$\left\{\begin{matrix} n \\ 1 \end{matrix}\right\}=\left\{\begin{matrix} n \\ n \end{matrix}\right\}=1, \left\{\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right\}=\left\{\begin{matrix} n-1 \\ k-1 \end{matrix}\right\}+k\left\{\begin{matrix} n-1 \\ k \end{matrix}\right\}$$\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline S(i,j)&1&2&3&4&5&6&7&8\\
\hline 1&1&&&&&&& \\
\hline 2&1&1&&&&&&\\
\hline 3&1&3&1&&&&&\\
\hline 4&1&7&6&1&&&&\\
\hline 5&1&15&25&10&1&&&\\
\hline 6&1&31&90&65&15&1&&\\
\hline 7&1&63&301&350&140&21&1&\\
\hline 8&1&127&966&1701&1050&266&28&1\\
\hline
\end{tabular}\\
$\left\{\begin{matrix} n \\ 2 \end{matrix}\right\}=2^{n-1}-1$~~~~~~~~~~
$\left\{\begin{matrix} n \\ n-1 \end{matrix}\right\}=\binom{n}{2}$~~~~~~~~~~
$\left[\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right] \geq \left\{\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right\}$\\
${\displaystyle \left\{\begin{matrix} n+1 \\ m+1 \end{matrix}\right\} = \sum_k {n \choose k} \left\{\begin{matrix} k \\ m \end{matrix}\right\} = \sum_{k=0}^n \left\{\begin{matrix} k \\ m \end{matrix}\right\} (m+1)^{n-k}}$\\
${\displaystyle \left\{\begin{matrix} n \\ m \end{matrix}\right\} = \sum_k {n \choose k} \left\{\begin{matrix} k+1 \\ m+1 \end{matrix}\right\} (-1)^{n-k}}$~~~~~~
${\displaystyle \left\{\begin{matrix} m+n+1 \\ m \end{matrix}\right\} = \sum_{k=0}^m k  \left\{\begin{matrix} n+k \\ k \end{matrix}\right\}}$\\
${\displaystyle {n \choose m} = \sum_k \left\{\begin{matrix} n+1 \\ k+1 \end{matrix}\right\} \left[\begin{matrix} k \\ m \end{matrix}\right] (-1)^{m-k}}$\\
${\displaystyle (n-m)!{n \choose m} = \sum_k \left[\begin{matrix} n+1 \\ k+1 \end{matrix}\right] \left\{\begin{matrix} k \\ m \end{matrix}\right\} (-1)^{m-k}, \quad \forall n \geq m}$\\
${\displaystyle \left\{\begin{matrix} n \\ n-m \end{matrix}\right\} = \sum_k {m-n \choose m+k} {m+n \choose n+k}\left[\begin{matrix} m+k \\ k \end{matrix}\right]}$\\
${\displaystyle\left[\begin{matrix} n \\ n-m \end{matrix}\right] = \sum_k {m-n \choose m+k} {m+n \choose n+k} \left\{\begin{matrix} m+k \\ k \end{matrix}\right\}}$\\
${\displaystyle \left\{\begin{matrix} n \\ \ell+m \end{matrix}\right\} {\ell+m \choose \ell} = \sum_k \left\{\begin{matrix} k \\ \ell \end{matrix}\right\} \left\{\begin{matrix} n-k \\ m \end{matrix}\right\} {n \choose k}}$\\

\paragraph{$\blacksquare$ 贝尔数}
\noindent \\
$B_n$表贝尔数，表基数为$n$的集合的划分方法数，$${\displaystyle B_0=1, B_{n+1}=\sum_{k=0}^{n}{\binom{n}{k} B_k}}$$\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline $n$&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11\\
\hline $B_n$&1&1&2&5&15&52&203&877&4140&21147&115975&678570\\
\hline
\end{tabular}\\
${\displaystyle B_n=\sum _{k=1}^{n} \left\{\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right\}}$~~~~~~
${\displaystyle B_n=\frac{1}{e}\sum_{k=0}^\infty \frac{k^n}{k!}}$~~~~~~~~
${\displaystyle \sum_{n=0}^\infty \frac{B_n}{n!} x^n = e^{e^x-1}}$\\
$p$是质数$\Rightarrow B_{n+p}\equiv B_n+B_{n+1}~(\operatorname{mod}~p)$\\
\paragraph{$\blacksquare$ 卡特兰数}
\noindent \\
$C_n$表卡特兰数，$$C_n=\frac{1}{n+1}\binom{2n}{n} \quad n\geq 0$$\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline $n$&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11\\
\hline $C_n$&1&1&2&5&14&42&132&429&1430&4862&16796&58786\\
\hline
\end{tabular}\\
$C_n=\binom{2n}{n}-\binom{2n}{n+1} \quad \forall n\geq 1$~~~~~~~~
${\displaystyle C_{n+1}=\sum _{k=0}^{n} C_k C_{n-k} \quad \forall n\geq 0}$\\
$C_{n+1}=\frac{4n+2}{n+2} C_n$~~~~~~~~
$C_n$为奇数$\Leftrightarrow n=2^k-1, k\in \mathbb{Q}$\\
大小为$n$的不同构二叉树数目为$C_n$；$n\times n$格点不越过对角线的单调路径（比如仅向右或上）数目为$C_n$；$n+2$边凸多边形分成三角形的方法数为$C_n$；高度为$n$的阶梯形分成n个长方形的方法数为$C_n$；待进栈的$n$个元素的出栈序列种数为$C_n$
\paragraph{$\blacksquare$ 伯努利数}
\noindent \\
$b_n$表$n$次伯努利数，$${\displaystyle b_0=1, \sum _{k=0}^{m} \binom{m+1}{k} b_k=0}$$\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline $n$&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
\hline $b_n$&1&$-\frac{1}{2}$&$\frac{1}{6}$&0&$-\frac{1}{30}$&0&$\frac{1}{42}$&0&$-\frac{1}{30}$&0&$\frac{5}{66}$&0&$-\frac{691}{2730}$\\
\hline
\end{tabular}\\
\paragraph{$\blacksquare$ 斐波那契数列}
\noindent \\
$F_n$表斐波那契数列，$F_0=0, F_1=F_2=1, F_n=F_{n-1}+F_{n-2}$\\

\subsubsection{泰勒级数}
\input{Formula/taylor.tex}

\subsubsection{导数}
\paragraph{$\blacksquare$ 几个导数}
\noindent \\
$(\tan x)'=\sec ^2 x$~~~
$(\arctan x)'=\frac{1}{1+x^2}$~~~
$(\arcsin x)'=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$~~~
$(\arccos x)'=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$\\
$(\sinh x)'=\cosh x=\frac{e^x+e^{-x}}{2}$~~~~
$(\cosh x)'=\sinh x=\frac{e^x-e^{-x}}{2}$
\paragraph{$\blacksquare$ 高阶导数}
\noindent \\
（莱布尼茨公式）
$$(uv)^{(n)}=\sum _{{k=0}}^{n}{\binom{n}{k} u^{(n-k)} v^{(k)}}$$
${\displaystyle (x^a)^{(n)}=x^{a-n} \prod _{{k=0}}^{{n-1}} (a-k)}$~~~~~~~~
$(\frac{1}{x})^{(n)}=(-1)^n\frac{n!}{x^{n+1}}$\\
$(a^x)^{(n)}=a^x \ln ^n a~(a>0)$~~~~~~~~
$(\ln x)^{(n)}=(-1)^{n-1} \frac{(n-1)!}{x^n}$\\
$(\sin (kx+b))^{(n)}=k^n \sin (kx+b+\frac{n\pi}{2})$~~~~
$(\cos (kx+b))^{(n)}=k^n \cos (kx+b+\frac{n\pi}{2})$

\subsubsection{积分表}
\input{Formula/integrals.tex}

\subsubsection{其它}
\paragraph{$\blacksquare$ 克拉夫特不等式}
若二叉树有$n$个叶子，深度分别为$d_1, d_2, ... ,d_n$，则${\displaystyle \sum _{i=1}^{n} 2^{-d_i} \leq 1}$，当且仅当叶子都有兄弟时取等

